通車12年 流量未及預期兩成

通車12年 流量未及預期兩成

2007年，時任國家主席胡錦濤（中）及時任特首曾蔭權（右）主持通車儀式。

【本報訊】深圳灣公路大橋全長約5.5公里，跨越后海灣中港邊界，連接流浮山至位於蛇口的深圳灣口岸。當年港、深兩地政府因應落馬洲、文錦渡及沙頭角車流接近飽和，倡議興建深圳灣口岸作為第4條跨境行車通道。兩地政府各自負責境內的公路大橋工程，港段長3.5公里造價約32億元。大橋於2007年回歸10周年，由時任國家主席胡錦濤主持通車儀式。不過大橋車流量至今仍遠低於預期而遭詬病。

相關新聞：超支 造假 延誤 跨境基建醜聞不絕

結構問題非首次發生

深圳灣公路大橋又稱深港西部通道，2001年港府因應陸路跨境交通需求預測，認為有需要興建第4條連接香港及深圳的跨境行車通道，提出興建西部通道及深圳灣口岸。當年政府預測，深圳灣口岸於2016年，來回方向每日車流可達8萬架次，帶來1,750億元經濟效益。通道雖為免費道路，車流量卻長期低於預期，截至去年底仍不及當年預測兩成。不過該口岸的旅客量則相反，目前是僅次於羅湖及落馬洲的繁忙陸路口岸。

深圳灣口岸建造，同時帶來一地兩檢問題。深圳政府方面當時對港方使用口岸地皮「斤斤計較」，港方除需自費25億元建造口岸設施外，還須向深圳支付17億元土地開發費，共42億元開支，每年更需繳交逾600萬元人民幣租金。惟港府在高鐵西九龍站強行實施一地兩檢，不僅未向內地收分毫建造成本，更以每年1,000元象徵式價錢，將內地口岸區租予內地。內地政府隨後才同意，將深圳灣口岸租金降至1,000元人民幣。

大橋結構問題非首次發生，2010年底有傳媒報道，深圳灣公路大橋深圳段檢測時發現支座結構輕微移位，當局稱不涉橋樑安全問題，但需封閉橋面部份行車線長達一年檢查及維修。

■記者鄭啟源

上一則
上一則
深圳灣大橋斷纜 香港段行車線三封二 路署：情況不正常

下一則
下一則
超支 造假 延誤 跨境基建醜聞不絕

超支 造假 延誤 跨境基建醜聞不絕
每日600班直通巴行深圳灣橋
顧問奧雅納曾計錯數致高鐵出軌
深圳灣大橋斷纜香港段行車線三封二路署：情況不正常

深圳政府方面當時對港方使用口岸地皮「斤斤計較」，港方除需自費25億元建造口岸設施外，還須向深圳支付17億元土地開發費，共42億元開支，每年更需繳交逾600萬元人民幣租金。惟港府在高鐵西九龍站強行實施一地兩檢，不僅未向內地收分毫建造成本，更以每年1,000元象徵式價錢，將內地口岸區租予內地。內地政府隨後才同意，將深圳灣口岸租金降至1,000元人民幣。

支那真係好撚仆街

中港車先行得緊係車少啦